<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>计算机词汇 on 上有天堂 下有电脑 💻</title>
    <link>https://morinokami.github.io/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E8%AF%8D%E6%B1%87/</link>
    <description>Recent content in 计算机词汇 on 上有天堂 下有电脑 💻</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>© 2019 Shinya Fujino (powered by Hugo and Terminal theme)</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Jun 2019 18:29:03 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morinokami.github.io/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E8%AF%8D%E6%B1%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 按下</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190624.2/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 18:29:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190624.2/</guid>
      <description>按下 àn xiàとは、英語ではpress、日本語では「押す」を意味する。日本語ではキーボードのキーに対する動詞として「打つ」、「叩く」、「押す」などを用いるが、中国語では按下を使用する。
なお、按という一文字だけで「手や指で押す」という意味があるため、単独でも同じ意味として使える。&amp;rdquo;下&amp;rdquo;の字が加わることで、「押さえつける」という感覚を強めているといえる。
使用例:
   汉语 拼音 日语     按下 Ctrl-C。 Àn xià Ctrl-C. Ctrl-Cを押す。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 框架</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190622.1/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 16:52:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190622.1/</guid>
      <description>框架 kuàngjiàとは、英語ではFramework、日本語ではフレームワークのことだ。たとえば、Ruby on RailsなどのWebアプリケーションフレームワークは、框架の一つである。なお、WebアプリケーションフレームワークはWeb 应用框架 yìngyòng kuàngjiàと呼ばれる。
框架の通常の意味は、構造や枠組み、仕組みなどである。ここから派生して、アプリケーションを作成するための一般化された構造に対してこの語が用いられるようになったのだろう。
使用例:
   汉语 拼音 日语     Web 应用框架是创建 web 应用的一种方式。 Web yìngyòng kuàngjià shì chuàngjiàn web yìngyòng de yì zhǒng fāngshì. Webアプリケーションフレームワークは、ウェブアプリケーションを作成するための一方式である。   Next.js 是一个流行的、轻量级的框架，用于配合 React 打造静态化和服务端渲染应用。 Next.js shì yíge liúxíng de, qīng liàng jí de kuàngjià, yòng yú pèihé React dǎzào jìngtài huà hé fúwù duàn xuànrǎn yìngyòng. Next.jsは人気のある軽量なフレームワークで、Reactを用いて静的かつサーバーサイドでレンダリングされるアプリケーションを作成するために使用される。    例文中の他の重要な単語は以下である:
 轻量级的框架 qīng liàng jí de kuàngjià: lightweight framework 静态化 jìngtài huà: static 服务端渲染 fúwù duàn xuànrǎn: server-side rendering  最後の例はReactのドキュメンテーションから引用した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 版本控制</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190621.1/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 14:54:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190621.1/</guid>
      <description>版本控制 bǎnběn kòngzhìとは、英語ではVersion Control、日本語ではバージョンコントロール、あるいはバージョン管理のことだ。ソースコードなどのバージョン管理を可能にするソフトウェアをバージョン管理システム、中国語では版本控制系统 bǎnběn kòngzhì xìtǒngという。代表的なバージョン管理システムとしては、GitやSubversionなどがある。
版本 bǎnběnは、「この辞典は最新版だ」という日本語の中の「版」とほぼ同じ意味で、バージョンのことを表わす。控制 kòngzhìは「抑える」や「制御する」という意味で、控制人口 (人口を抑制する) や控制市场 (市場をコントロールする) などのように通常は使用される。
使用例:
   汉语 拼音 日语     SVN是Subversion的简称，是一个开放源代码的版本控制系统。 SVN shì Subversion de jiǎnchēng, shì yíge kāifàng yuán dàimǎ de bǎnběn kòngzhì xìtǒng. SVNはSubversionの略称で、オープンソースのバージョン管理システムである。   版本控制是一种记录一个或若干文件内容变化，以便将来查阅特定版本修订情况的系统。 Bǎnběn kòngzhì shì yì zhǒng jìlù yíge huò ruògān wénjiàn nèiróng biànhuà, yǐbiàn jiānglái cháyuè tèdìng bǎnběn xiūdìng qíngkuàng de xìtǒng. バージョン管理とは、一つのファイルやファイルの集まりに対する変更を記録し、あとで特定バージョンの状態を調査できるようにするためのシステムである。    最後の例はPro Gitの简体中文版から引用した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 程序员</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190620.1/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 14:28:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190620.1/</guid>
      <description>程序员 chéngxùyuánとは、英語ではProgrammer、日本語ではプログラマーのことだ。 程序 chéngxù自体は、もともと順序や手順を表わす語であり、仕事の手順を意味する工作程序 gōngzuò chéngxùや、 訴訟手続きを意味する诉讼程序 sùsòng chéngxùなどの言葉がある。 ここから、コンピュータに対する命令・手続きを記述する職人を表わす言葉として、程序员という言葉が使われるようになったようだ。
使用例:
   汉语 拼音 日语     我是一个程序员，会Python、JavaScript、Go等等。 Wǒ shì yíge chéngxù yuán, huì Python, JavaScript, Go děngděng. 私はプログラマーです。Python、JavaScript、Goなどを書くことができます。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 操作系统</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190619.1/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2019 23:02:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190619.1/</guid>
      <description>操作系统 cāozuò xìtǒngとは、英語ではOperating System、日本語ではオペレーティングシステムのことだ。 OSの種類は星の数ほどあるが、代表的なものを中国語で列挙する:
 类Unix系统 (lèi Unix xìtǒng) 微软Windows (Wēiruǎn Windows) macOS iOS Android  このように、オペレーティングシステムの名称は基本的にはそのまま英語を使用することが多いようだ。なお、微软Windowsと类Unix系统は、それぞれMicrosoft WindowsとUnix-like operating systemsのことである。
使用例:
   汉语 拼音 日语     安装Linux操作系统。 Ānzhuāng Linux cāozuò xìtǒng. Linuxをインストールする。   华为鸿蒙系统是华为开发的操作系统。 Huáwéi Hóngméng xìtǒng shì Huáwéi kāifā de cāozuò xìtǒng. ファーウェイのHongMeng OSは、ファーウェイが開発したオペレーティングシステムだ。    </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>