<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中国語学習 on 上有天堂 下有电脑 💻</title>
    <link>https://morinokami.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%AA%9E%E5%AD%A6%E7%BF%92/</link>
    <description>Recent content in 中国語学習 on 上有天堂 下有电脑 💻</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>© 2019 Shinya Fujino (powered by Hugo and Terminal theme)</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Jun 2019 18:29:03 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morinokami.github.io/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%AA%9E%E5%AD%A6%E7%BF%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 按下</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190624.2/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 18:29:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190624.2/</guid>
      <description>按下 àn xiàとは、英語ではpress、日本語では「押す」を意味する。日本語ではキーボードのキーに対する動詞として「打つ」、「叩く」、「押す」などを用いるが、中国語では按下を使用する。
なお、按という一文字だけで「手や指で押す」という意味があるため、単独でも同じ意味として使える。&amp;rdquo;下&amp;rdquo;の字が加わることで、「押さえつける」という感覚を強めているといえる。
使用例:
   汉语 拼音 日语     按下 Ctrl-C。 Àn xià Ctrl-C. Ctrl-Cを押す。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Convert Jun Da&#39;s 现代汉语文学类文本单字列表 into a csv file</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190624.1/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 18:00:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190624.1/</guid>
      <description>中国語テキストに含まれる漢字の出現頻度のリストを探していたところ、次のURLが見つかった:
http://lingua.mtsu.edu/chinese-computing/statistics/char/list.php?Which=IM
このままでは利用しづらいため、CSVファイルへと変換した。何かの役に立つかもしれない:
hanzi_frequency.csv</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 框架</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190622.1/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 16:52:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190622.1/</guid>
      <description>框架 kuàngjiàとは、英語ではFramework、日本語ではフレームワークのことだ。たとえば、Ruby on RailsなどのWebアプリケーションフレームワークは、框架の一つである。なお、WebアプリケーションフレームワークはWeb 应用框架 yìngyòng kuàngjiàと呼ばれる。
框架の通常の意味は、構造や枠組み、仕組みなどである。ここから派生して、アプリケーションを作成するための一般化された構造に対してこの語が用いられるようになったのだろう。
使用例:
   汉语 拼音 日语     Web 应用框架是创建 web 应用的一种方式。 Web yìngyòng kuàngjià shì chuàngjiàn web yìngyòng de yì zhǒng fāngshì. Webアプリケーションフレームワークは、ウェブアプリケーションを作成するための一方式である。   Next.js 是一个流行的、轻量级的框架，用于配合 React 打造静态化和服务端渲染应用。 Next.js shì yíge liúxíng de, qīng liàng jí de kuàngjià, yòng yú pèihé React dǎzào jìngtài huà hé fúwù duàn xuànrǎn yìngyòng. Next.jsは人気のある軽量なフレームワークで、Reactを用いて静的かつサーバーサイドでレンダリングされるアプリケーションを作成するために使用される。    例文中の他の重要な単語は以下である:
 轻量级的框架 qīng liàng jí de kuàngjià: lightweight framework 静态化 jìngtài huà: static 服务端渲染 fúwù duàn xuànrǎn: server-side rendering  最後の例はReactのドキュメンテーションから引用した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HSKの単語リストについて</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190621.2/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 21:47:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190621.2/</guid>
      <description>HSKの単語リストを探してみると、HSKの公式サイト (?) である汉语考试服务网内に资源下载というページがあり、そこに新汉语水平考试（HSK）词汇（2012年修订版）なるファイルが見つかる。
これが公式の単語リストであるから話は終わりかというと、そうでもない。というのも、『合格奪取! 新HSK5級単語トレーニングブック』の7ページを読むと
 『HSK 大綱』は2015年に改訂され、各級で採用される単語も、それまでの2009年版大綱から一部変更されました。
 とある。上のファイルは2012年に作成されたものであるため、そこから内容が変更されていることが予想される。 5000語を網羅している別の参考書はないかと新宿の紀伊国屋を探したところ、『決定版! 中国語学習ガイドブック』なる書籍に1級から6級までの単語を網羅したリストが掲載されていた。しかし、残念ながら、この書籍が出版されたのは2013年であるため、2015年の変更が反映されていることは期待できない。しかも、微妙に汉语考试服务网のファイルと内容が異なっており、事態はより混迷を深める。
さらに、本元の資料であるHSKの大纲を出版社である商务印书馆のウェブサイトで調べてみても、2015年以前に出版されたものしか見つけることができなかった。「完全に詰んだ」と思ったが、諦めずに中国版Amazonで検索すると、ようやくHSK考试大纲(六级)等の商品が見つかった。どうやら出版社が人民教育出版社へと変わったようだ。しかし6分冊となっており、すべて買おうとすると300元以上の値段となる。単語リストのために数100元を払うことはさすがに馬鹿らしい気がする。
次に、書籍としての購入は諦め、日本の大学図書館に所蔵されているかどうかを検索した。すると、
 鹿児島大学 首都大学東京 東京成徳大学 富山大学 龍谷大学  の5校が所蔵していることがわかった。鹿児島大学と東京成徳大学は、6冊すべて揃っているわけではないようだ。また、僕は東京に住んでいるため、実質アクセス可能な大学は首都大学東京のみであるということがわかった。
そこで、首都大学東京図書館OPACにて再度検索してみると、確かに存在する。図書館の利用案内を読むと、「図書館を利用できる方」として「都内に在住または在勤の方（18歳以上で、大学等に所属していない方）」とあるので、「これはイケる」と思ったのだが、書籍の配置場所が「人社：中文」となっていたので、念の為もう少し調べてみた。すると、学部学科図書室のページにて、「人文社会学部図書室」の学外者の利用は「不可」と書かれているではないか。。。残念ながら諦めるしかないようだ。
結局、現状では最新・正確なHSKの単語リストを見つけることはできなかった。 もちろん、ただHSKに合格するためであれば、市販の『品詞別・例文で覚える HSK基本語彙』などの書籍を購入すればいいのだが、個人的に単語リストを作成してアプリの作成や語彙の分析などをおこないたかったため、残念な結果となってしまった。 これに関しては別の機会に再度探してみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 版本控制</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190621.1/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 14:54:41 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190621.1/</guid>
      <description>版本控制 bǎnběn kòngzhìとは、英語ではVersion Control、日本語ではバージョンコントロール、あるいはバージョン管理のことだ。ソースコードなどのバージョン管理を可能にするソフトウェアをバージョン管理システム、中国語では版本控制系统 bǎnběn kòngzhì xìtǒngという。代表的なバージョン管理システムとしては、GitやSubversionなどがある。
版本 bǎnběnは、「この辞典は最新版だ」という日本語の中の「版」とほぼ同じ意味で、バージョンのことを表わす。控制 kòngzhìは「抑える」や「制御する」という意味で、控制人口 (人口を抑制する) や控制市场 (市場をコントロールする) などのように通常は使用される。
使用例:
   汉语 拼音 日语     SVN是Subversion的简称，是一个开放源代码的版本控制系统。 SVN shì Subversion de jiǎnchēng, shì yíge kāifàng yuán dàimǎ de bǎnběn kòngzhì xìtǒng. SVNはSubversionの略称で、オープンソースのバージョン管理システムである。   版本控制是一种记录一个或若干文件内容变化，以便将来查阅特定版本修订情况的系统。 Bǎnběn kòngzhì shì yì zhǒng jìlù yíge huò ruògān wénjiàn nèiróng biànhuà, yǐbiàn jiānglái cháyuè tèdìng bǎnběn xiūdìng qíngkuàng de xìtǒng. バージョン管理とは、一つのファイルやファイルの集まりに対する変更を記録し、あとで特定バージョンの状態を調査できるようにするためのシステムである。    最後の例はPro Gitの简体中文版から引用した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 程序员</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190620.1/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 14:28:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190620.1/</guid>
      <description>程序员 chéngxùyuánとは、英語ではProgrammer、日本語ではプログラマーのことだ。 程序 chéngxù自体は、もともと順序や手順を表わす語であり、仕事の手順を意味する工作程序 gōngzuò chéngxùや、 訴訟手続きを意味する诉讼程序 sùsòng chéngxùなどの言葉がある。 ここから、コンピュータに対する命令・手続きを記述する職人を表わす言葉として、程序员という言葉が使われるようになったようだ。
使用例:
   汉语 拼音 日语     我是一个程序员，会Python、JavaScript、Go等等。 Wǒ shì yíge chéngxù yuán, huì Python, JavaScript, Go děngděng. 私はプログラマーです。Python、JavaScript、Goなどを書くことができます。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一天一个计算机词: 操作系统</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190619.1/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jun 2019 23:02:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190619.1/</guid>
      <description>操作系统 cāozuò xìtǒngとは、英語ではOperating System、日本語ではオペレーティングシステムのことだ。 OSの種類は星の数ほどあるが、代表的なものを中国語で列挙する:
 类Unix系统 (lèi Unix xìtǒng) 微软Windows (Wēiruǎn Windows) macOS iOS Android  このように、オペレーティングシステムの名称は基本的にはそのまま英語を使用することが多いようだ。なお、微软Windowsと类Unix系统は、それぞれMicrosoft WindowsとUnix-like operating systemsのことである。
使用例:
   汉语 拼音 日语     安装Linux操作系统。 Ānzhuāng Linux cāozuò xìtǒng. Linuxをインストールする。   华为鸿蒙系统是华为开发的操作系统。 Huáwéi Hóngméng xìtǒng shì Huáwéi kāifā de cāozuò xìtǒng. ファーウェイのHongMeng OSは、ファーウェイが開発したオペレーティングシステムだ。    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HSK4級の接続詞</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190615.1/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 22:28:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190615.1/</guid>
      <description>明日はHSK4級を受験するのだが、真题集を五回分解いてみた結果、阅读第二部分の排列顺序で間違えることが何度かあった。このセクションでは接続詞が重要なポイントとなることが多いので、前日にも意味がある勉強として、4級の接続詞についてまとめておく。
   汉语 拼音 日语     并且 bìngqiě しかも   不但 bùdàn …だけではなく   不管 bùguǎn …だろうと   不过 bùguò しかし   不仅 bùjǐn …だけではなく   而 ér しかし、そして   否则 fǒuzé さもなければ   即使 jíshǐ たとえ…しても   既然 jìrán …ならば、…である以上   尽管 jǐnguǎn …にもかかわらず   可是 kěshì しかし   例如 lìrú 例えば   另外 lìngwài 他に   然而 rán&amp;rsquo;ér しかし   甚至 shènzhì …ばかりでなく、…さえ   无论 wúlùn …にかかわらず   因此 yīncǐ したがって   由于 yóuyú …ので   于是 yúshì したがって   只要 zhǐyào …さえすれば    同じような意味の単語を、英語と対応させてざっくりグルーピングすると次のようになるだろうか:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>