<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>HSK on 上有天堂 下有电脑 💻</title>
    <link>https://morinokami.github.io/tags/hsk/</link>
    <description>Recent content in HSK on 上有天堂 下有电脑 💻</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <copyright>© 2019 Shinya Fujino (powered by Hugo and Terminal theme)</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2019 21:47:49 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://morinokami.github.io/tags/hsk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>HSKの単語リストについて</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190621.2/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jun 2019 21:47:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190621.2/</guid>
      <description>HSKの単語リストを探してみると、HSKの公式サイト (?) である汉语考试服务网内に资源下载というページがあり、そこに新汉语水平考试（HSK）词汇（2012年修订版）なるファイルが見つかる。
これが公式の単語リストであるから話は終わりかというと、そうでもない。というのも、『合格奪取! 新HSK5級単語トレーニングブック』の7ページを読むと
 『HSK 大綱』は2015年に改訂され、各級で採用される単語も、それまでの2009年版大綱から一部変更されました。
 とある。上のファイルは2012年に作成されたものであるため、そこから内容が変更されていることが予想される。 5000語を網羅している別の参考書はないかと新宿の紀伊国屋を探したところ、『決定版! 中国語学習ガイドブック』なる書籍に1級から6級までの単語を網羅したリストが掲載されていた。しかし、残念ながら、この書籍が出版されたのは2013年であるため、2015年の変更が反映されていることは期待できない。しかも、微妙に汉语考试服务网のファイルと内容が異なっており、事態はより混迷を深める。
さらに、本元の資料であるHSKの大纲を出版社である商务印书馆のウェブサイトで調べてみても、2015年以前に出版されたものしか見つけることができなかった。「完全に詰んだ」と思ったが、諦めずに中国版Amazonで検索すると、ようやくHSK考试大纲(六级)等の商品が見つかった。どうやら出版社が人民教育出版社へと変わったようだ。しかし6分冊となっており、すべて買おうとすると300元以上の値段となる。単語リストのために数100元を払うことはさすがに馬鹿らしい気がする。
次に、書籍としての購入は諦め、日本の大学図書館に所蔵されているかどうかを検索した。すると、
 鹿児島大学 首都大学東京 東京成徳大学 富山大学 龍谷大学  の5校が所蔵していることがわかった。鹿児島大学と東京成徳大学は、6冊すべて揃っているわけではないようだ。また、僕は東京に住んでいるため、実質アクセス可能な大学は首都大学東京のみであるということがわかった。
そこで、首都大学東京図書館OPACにて再度検索してみると、確かに存在する。図書館の利用案内を読むと、「図書館を利用できる方」として「都内に在住または在勤の方（18歳以上で、大学等に所属していない方）」とあるので、「これはイケる」と思ったのだが、書籍の配置場所が「人社：中文」となっていたので、念の為もう少し調べてみた。すると、学部学科図書室のページにて、「人文社会学部図書室」の学外者の利用は「不可」と書かれているではないか。。。残念ながら諦めるしかないようだ。
結局、現状では最新・正確なHSKの単語リストを見つけることはできなかった。 もちろん、ただHSKに合格するためであれば、市販の『品詞別・例文で覚える HSK基本語彙』などの書籍を購入すればいいのだが、個人的に単語リストを作成してアプリの作成や語彙の分析などをおこないたかったため、残念な結果となってしまった。 これに関しては別の機会に再度探してみたい。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HSK4級の接続詞</title>
      <link>https://morinokami.github.io/posts/20190615.1/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jun 2019 22:28:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://morinokami.github.io/posts/20190615.1/</guid>
      <description>明日はHSK4級を受験するのだが、真题集を五回分解いてみた結果、阅读第二部分の排列顺序で間違えることが何度かあった。このセクションでは接続詞が重要なポイントとなることが多いので、前日にも意味がある勉強として、4級の接続詞についてまとめておく。
   汉语 拼音 日语     并且 bìngqiě しかも   不但 bùdàn …だけではなく   不管 bùguǎn …だろうと   不过 bùguò しかし   不仅 bùjǐn …だけではなく   而 ér しかし、そして   否则 fǒuzé さもなければ   即使 jíshǐ たとえ…しても   既然 jìrán …ならば、…である以上   尽管 jǐnguǎn …にもかかわらず   可是 kěshì しかし   例如 lìrú 例えば   另外 lìngwài 他に   然而 rán&amp;rsquo;ér しかし   甚至 shènzhì …ばかりでなく、…さえ   无论 wúlùn …にかかわらず   因此 yīncǐ したがって   由于 yóuyú …ので   于是 yúshì したがって   只要 zhǐyào …さえすれば    同じような意味の単語を、英語と対応させてざっくりグルーピングすると次のようになるだろうか:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>